蘋論︰777升呢 689落寞 香港降呢

2018年08月14日

蘋論︰777升呢 689落寞 香港降呢

特區政府公佈，林鄭月娥明日會以粵港澳大灣區建設領導小組成員身份出席小組第一次會議。有高官向親共媒體表示，這是首次有特首參與中央層面協調機制，反映中央對香港的信任。不過，有人升呢有人落寞。前特首梁振英今年2月自設大灣區香港中心辦公室，又鍥而不捨地炒作大灣區人、民族黨話題，終究還未有取得大灣區領導小組席位的消息，似乎他對黨的貢獻和獲得的獎賞還不及林鄭。

張冠李戴 掩蓋香港降呢真相

其實，林鄭將出席大灣區小組會議的消息，最應受關注的不是大灣區規劃何時出台，而是身為中共中央政治局常委、國務院副總理的韓正，回到北京召開會議，顯示北戴河會議結束了，中共高層權鬥有何進展？中共的內政外交，包括台港政策、中美貿易戰、宣傳策略有何變化？但鐵幕後的政爭，有待各種渠道慢慢滲漏，目前只能先看看大灣區的架構對香港政策、人事的影響。

首先，林鄭躋身大灣區領導小組，的確可以算是升呢，有機會更直接地反映她對大灣區的意見，總好過事事隔着港澳辦、中聯辦。但特府高官放風稱之為躋身中央頂層組織，未免貽笑大方。稱得上中央頂層組織的，只有中央政治局、中央書記處，連習近平親自兼任主席的中央國家安全委員會，也只是中共中央的職能機構。

韓正擔任組長的大灣區領導小組，只是國務院屬下職能機構，級別等同於韓正同時兼任組長的推動長江經濟帶發展領導小組、京津冀（北京、天津、河北）協同發展領導小組，
成員級別則略遜，因為大灣區只有廣東省委書記李希是政治局委員，而長江帶上海、重慶的市委書記為政治局委員，北京、天津的市委書記也是政治局委員。小組通過的大灣區建設規劃，與京津冀發展綱要一樣，仍須中央政治局審議、批准。

其次，特府高官還說林鄭升呢是中央對香港的信任，這不只是張冠李戴，更是掩蓋香港降呢的真相。林鄭升呢，是她邀請京官來港給高官上黨課博得習近平公開表揚的獎賞，並不是對香港的信任。顯而易見的是，香港和澳門、廣東一樣並列為中國的一個省分，發展規劃受北京限制，而不經香港專家論證、民意諮詢，香港這是升呢還是降呢？況且，林鄭只是在小圈子選舉中以777票勝出，如何代表香港？

打錯算盤 梁振英未躋身小組

香港被中共降呢最直觀的表現是在2015年，時任特首梁振英到北京述職時，一改過往座位安排，由與領導人並排坐，改成習近平坐主席位、梁振英靠邊坐。這是以特首降呢顯示香港降呢，與林鄭今次升呢、香港降呢的模式不同，顯示中共奪取香港全面管治權的方向沒有改變，手法則推陳出新。

其三，梁振英身為全國政協副主席，只是享有國家領導人的榮譽，但無實權，他自設一帶一路國際合作香港中心及大灣區香港中心，就是想從中分一杯羹。

他早前贒實《蘋果日報》有關一帶一路、大灣區人的報道及評論，甚至數得出有幾版廣告，不時在其facebook專頁指指點點，儼然是《蘋果日報》忠實讀者之一，近日又不停炒作FCC（香港外國記者會）邀請民族黨召集人陳浩天演講，只不過是不甘寂寞，要不停地向北京騷其存在。

只不過，到頭來入了大灣區領導小組的，還是林鄭不是梁振英。畢竟，領導小組是國務院的職能機構，不是全國政協副主席可染指的。梁振英打錯算盤了，他如果推動成立大灣區顧問委員會，說不定自己還可以擔任副主席，有對林鄭和特區政府指手劃腳的機會。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
隔牆有耳：娥特周五fb開Live 唔驚嬲嬲上鼻創新高 (李八方)